\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Георгий Каташев}
\newcommand{\headauthor}{Каташев}
\setcounter{page}{10}
\title{Исследование механизмов мультистабильного восприятия}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle


\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Одной из главных функций мозга является восприятие информации из окружающего мира. Среди разных механизмов восприятия встречаются представляющие интерес, как например мультистабильное восприятие. Целью нашего проекта было исследование мультистабильного восприятия с целью изучения механизмов работы мозга. 

\section{Теоретическое обоснование}
\label{sec:Theory}
\subsection{Мультистабильное восприятие} 
В процессе восприятия есть стимул --- то, что вызывает реакцию (например, изображение или звук) и есть интерпретация --- осознание получения раздражения и его характера, для дальнейшей реакции. Мультистабильное восприятие --- явление, в результате которого у человека появляются разные интерпретации одного стимула. Большая часть таких стимулов --- изображения. Такие картинки называются мультистабильными изображениями. 

В этом процессе заслуживает внимания то, какую из возможных интерпретаций выбирает мозг и на это влияет множество факторов: освещение, звуковое сопровождение, эмоциональное состояние наблюдателя и то, сколько раз он видел это изображение. Кроме того, наблюдая мультистабильные изображения, мы заметили, что происходит пассивное переключение интерпретаций без какого-либо мысленного усилия. Именно эти свойства мультистабильного восприятия мы решили исследовать.

\subsection{Нейробиолическая теория}
Для исследования пассивной смены интерпретаций, как и для любого мозгового процесса необходимо знать, как устроен мозг сам по себе. Поэтому мы углубились в изучение нейронов, как основных составляющих частей мозга.

%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/bird}
		\caption{\label{fig:1}Пример мультистабильного изображения --- возможны 2 интерпретации: заяц или утка}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/neuron}
		\caption{\label{fig:2}Нейрон}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Сам процесс восприятия зависит от силы раздражения и качества её передачи и обработки посредствам синапсов. Синапс --- место обмена сигналами между нейронов.  При помощи специальных биомеханизмов на конце передатчика нейрона --- аксона --- электрический сигнал трансформируется в нужный набор специальных химических веществ --- нейромедиаторов, который воспринимают рецепторы на приёмнике нейрона --- дендрите. Полученный нейроном сигнал меняет электронный потенциал нейрона (если сигнал возбуждающий --- увеличивает, если тормозящий --- уменьшает) и когда он достигает определенного порога, в нейроне происходит биоэлектрическая реакция, которая стимулирует новый сигнал. Нужный уровень электрического потенциала может достигаться посредствам пространственной суммации --- суммации сигналов разных дендритов и темпоральная суммация --- суммация сигнала во времени. 
 
%%%%%%%%
\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/synapse}
		\caption{\label{fig:3}Синапс и процессы, происходящие там}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/summation}
		\caption{\label{fig:4}Графическое отображение суммации возбуждающих и тормозящих сигналов}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

При этом сигнал подаётся через ещё большее увеличение потенциала (т.к. в теле клетки происходит биоэлектронная реакция), после чего потенциал идёт на спад. Это называется рефракторный период --- период, когда нейрон невосприимчив к входящим сигналам.
 
\subsection{Искусственные нейросети}
Кроме того, для того, чтобы убедиться в правильности наших гипотез и в логичности моделей, мы углубились в сферу Искусственных нейросетей.

Мы изучили аналог нейрона в компьютерной нейросети --- перцептрон. По сути перцептрон представляет из себя функцию из формулы, складывающей полученные от входящих сигналов потенциалы и условия, проверяющего преодолел ли итоговый потенциал порог и какой в зависимости от этого послать сигнал. 

\begin{equation}
	a = \sum_{i=1}^n=w_i X_i
	\label{eq:1}
\end{equation}

$a$ --- сумма общего итогового потенциала. $w_i$ -- это коэффициент, симулирующий разную чувствительность $i$-того синапса (удельный вес). $X_i$ --- сигнал, полученный от $i$-того нейрона.

Кроме того, рассматривая одно из свойств мозга, а именно рекуррентность (повторные обработки уже обработанных данных), мы строили рекуррентую нейросеть. Формулы этой нейросети сложнее. 

\begin{equation}
	\eta_i(t+1)=k_f\eta_i(t)+\sum_{j=1}^n w_{ij} X_j(t)
	\label{eq:2}
\end{equation}

$\eta$ –-- накопленный энергетический потенциал определенного перцептрона, в котором реализована синаптическая пластичность через $w_{ij}$ --- удельный вес $j$-той связи перцептрона $i$, который настраивается в процессе тренировки компьютерной нейросети, а также, как модель темпоральной суммации (зависимость функции от предыдущего его значения), так и пространственная (функция суммы складывающая взвешенные сигналы, поступающие с разных нейронов).

Рекуррентность нейросети будет реализовываться за счёт того, что перцептроны будут посылать результат не только последующим перцептронам, но и тем, с которыми он на одном уровне обработки данных.

Кроме того, в нашей модели есть тормозящий элемент, призванный завершить рекурсию.
\begin{equation}
	\zeta_i(t + 1) = k_r \zeta_i(t) - \alpha X_i(t) - \theta_i (1 - k_r)
	\label{eq:3}
\end{equation}

Формула же итогового потенциала перцептрона является суммой входящего сигнала, сохранившегося электронного потенциала и тормозящего элемента, пропущенных через сигмойдную функцию $f$, симулирующую пик активности.

\begin{equation}
	X_i(t+1) = f(\eta_i(t + 1) + \zeta_i(t + 1) + \sigma_i)
	\label{eq:4}
\end{equation}
$X_i(t+1)$ --- итоговый электрический потенциал нейрона $i$. $σ_i$ --- входящий сигнал для нейрона $i$.
\section{Психофизический эксперимент}
\label{sec:psycho_exp}

Мы провели эксперимент, чтобы описать поведение мозга, путём исследования времени между пассивными переключениями с одной интерпретации на другую. 

Наша гипотеза заключалась в том, что на длительности интерпретаций таких изображений действует какая-либо закономерность.
 
\begin{figure}[tb]
    \centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/cube}
    \caption{\label{fig:5}Изображение "Куба Неккера" используемое в эксперименте}
\end{figure}

В процессе этого эксперимента группе наблюдателей было предложено, наблюдая за бистабильным изображением, фиксировать смену интерпретаций этого изображения нажатием клавиши, когда программа замеряла время между нажатиями в миллисекундах. В качестве бистабильного изображения была взя та самая простая бистабильная картинка «Куб Неккера», во избежание предпочтительности одной из интерпретаций из-за освещения, звуков, ассоциаций и прочих внешних и внутренних факторов. Из-за того, что точка фокусировки также влияет на восприятия подобных изображений, наблюдатели фокусировались на красной точке добавленной в центр изображения.

Мы измеряли данные в миллисекундах, поэтому, чтобы учесть погрешности и для меньшего разброса, мы округлили данные до секунд.

В итоге, собрав данные и построив гистограмму, отображающую частоту разных их диапазонов, мы выяснили, что чаще всего встречаются лишь данные определённого диапазона и немного после него. Рисунок гистограммы представлял из себя гаммаобразное распределение.

Анализ этих данных говорит, что это распределение не случайно, а значит подчиняется закономерности. Наша гипотеза подтвердилась. Это открывает нам пространство для дальнейших предположений и исследований.

Исходя из данных, а также из ощущений наблюдателей, которые меняли интерпретации интуитивно, а также из-за сложности процессов в мозгу мы выдвинули предположение, что характер этих изменений можно описать как детерминированный хаос, однако это лишь предположение для дальнейших исследований.

\section{Компьютерное моделирование}
\label{sec:comp}
Мы предположили, что в процесс мультистабильного восприятия может происходить при наличии рекуррентности в системе. Это предположение строилось на основе того, что многочисленная переобработка данных одних и теми же нейронами может привести к переинтерпретированию стимула. Для этого мы построили вышеупомянутую искусственную рекуррентную нейросеть, так как в компьютерной нейросети мы можем пошагово наблюдать эти процессы.

Наша гипотеза заключалась в том, что мультистабильное восприятие может происходить в рекуррентной нейросети.

Мы генерировали случайное изображение 13*12 пикселей из чёрных и белых квадратов, таким образом это изображение можно описать рядом нулей и единиц. В этом изображении мы дважды изменяли состояние 15-ти квадратов на противоположное, так чтобы изменённые квадраты не повторялись. В итоге 2 изменённых изображения отличались на 30 квадратов друг от друга, и на 15 квадратов от оригинала.
 
 \begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/variations}
    \caption{\label{fig:6}6 - 2 изменённых на 15 квадратов изображения}
\end{figure}

После мы натренировали нейросеть на двух изменённых изображениях, научив её каждое входящее изображение классифицировать как одно из 2-х изменённых. Затем мы показывали нейросети оригинал, одинаково отличающийся от 2-х изменённых изображений и наблюдали, как программа определяется, к какой группе отнести оригинал.

В результате нейросеть точно также переключалась между 2 интерпретациями своего стимула, задерживаясь на время на одной из интерпретаций и потом переключаясь на следующую. Кроме того, гистограмма показывающая распределение длительностей задержек на одной из интерпретаций у нейросети по диапазонам, также представляет из себя гамма-распределение 
 
Наша гипотеза подтвердилась, в рекуррентных нейросетях действительно возможно мультистабильное восприятие.

\section{Обобщение экспериментов и выводы}
\label{sec:summary}

\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/generated_freq}
    \caption{\label{fig:7}Гистограмма отображающая распределение длительностей переключения интерпретаций у компьютерной нейросети}
\end{figure}
Проведённые нами эксперименты были очень похожи, однако главное различие было в том в искусственной или натуральной нейросети (в мозге) происходило мультистабильное восприятие, когда остальные различия были следствиями этого различия (компьютерную нейросеть значительно труднее натренировать на зайцев и уток, а человек не сможет работать с квадратами). В свою очередь схожесть полученных гистограмм говорит нам о некоторой схожести этих 2-х систем. Хотя мы сейчас ещё далеко от каких-либо серьёзных выводов, можно предполагать, что в человеческом рекуррентность важна. Кроме того, то, что графики описываются достаточно сложной функцией гамма распределения, даёт основания предполагать то, что процессы в мозгу детерминировано хаотичны. 

Дальнейшие исследования могут проводиться в сторону проверки этих двух гипотез о непосредственном участии в процессах в мозге рекуррентности и детерминированного хаоса.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Nagao, Natsuki, Haruhiko Nishimura, and Nobuyuki Matsui. \textit{"A neural chaos model of multistable perception."} Neural Processing Letters 12.3 (2000): 267-276.
\end{biblist}

\end{document}